**董卓**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**仲穎**，[涼州](../Page/涼州.md "wikilink")[陇西](../Page/陇西郡.md "wikilink")[临洮](../Page/临洮县.md "wikilink")（今[甘肅](../Page/甘肅.md "wikilink")[岷县](../Page/岷县.md "wikilink")）人，[东汉末年](../Page/东汉.md "wikilink")[军阀和权臣](../Page/军阀.md "wikilink")，自任[相国](../Page/東漢相國、丞相列表.md "wikilink")、[太师](../Page/太师.md "wikilink")，位極人臣，但其种种暴行使之成为[中國歷史上总体评价极其负面的人物之一](../Page/中國歷史.md "wikilink")。\[1\]

董卓于[桓帝末年先后担任并州刺史](../Page/汉桓帝.md "wikilink")，河東太守，利用汉末战乱和[朝廷势弱占据](../Page/朝廷.md "wikilink")[京城](../Page/洛阳郡.md "wikilink")，废**漢少帝**[劉辯為](../Page/劉辯.md "wikilink")**弘農王**，立**陳留王**[劉協為](../Page/劉協.md "wikilink")**漢獻帝**，並挾持號令。而且他生性凶残，施行暴政魚肉鄉民，引致全国[郡守和](../Page/太守.md "wikilink")[刺史等發動](../Page/刺史.md "wikilink")[董卓讨伐战](../Page/討伐董卓之戰.md "wikilink")，後來聯軍發生內鬨，转而成为各军阀互相争战的情況，董卓本人则被朝内大臣联合其部下设计诛杀，死後部下[李傕和](../Page/李傕.md "wikilink")[郭汜兩人為了把持朝政互相火拼](../Page/郭汜.md "wikilink")，皇帝与朝廷流离失所，各地州牧、刺史、太守佔据屬地完全脱离[中央控制](../Page/中央.md "wikilink")，开启[三国时代](../Page/三国.md "wikilink")。

董卓年輕時頗具豪俠之氣，好交朋友並樂於施捨且勇猛好鬥，許多豪俠勇將都樂於與他交往並聽其號令，入主京師後禁不住名利權勢的誘惑，失去往日豪氣而墮落為世人恨之入骨的暴虐虎狼。

## 生平

### 早年

董卓出生于陇西临洮。董卓生來具備過人的怪力，能在馬上左右開弓。年少時遊歷[羌胡聚居地](../Page/古羌人.md "wikilink")，與豪帥結交。後從事耕作，豪帥來訪時以謀生的耕牛宰殺大宴，彼此禮尚往來。陇西太守[征辟董卓为郡兵马](../Page/征辟.md "wikilink")[掾](../Page/掾.md "wikilink")\[2\]\[3\]，巡視塞下。凉州刺史**成就**又征辟董卓为[从事](../Page/从事.md "wikilink")，使领兵骑，讨捕胡人。[漢桓帝末年](../Page/漢桓帝.md "wikilink")，董卓被徵召為[羽林郎](../Page/羽林.md "wikilink")，後又為[护匈奴中郎將](../Page/中郎将#匈奴中郎將.md "wikilink")[張奐部下作](../Page/张奂.md "wikilink")[軍司馬](../Page/司马.md "wikilink")，討伐[漢陽](../Page/漢陽.md "wikilink")[羌人](../Page/羌人.md "wikilink")，董卓作戰粗猛有謀，力建戰功。一共討殺一萬多名羌人，并亲自斩杀羌人酋长。因此羌人們都非常懼怕董卓，絲毫不敢犯。後來董卓升為[郎中](../Page/郎中.md "wikilink")\[4\]，獲得絲绢九千匹，並將賞賜盡分部下\[5\]。後為广武[令](../Page/縣令.md "wikilink")、蜀郡[北部都尉](../Page/北部都尉.md "wikilink")、[戊己校尉](../Page/戊己校尉.md "wikilink")，但是因為犯罪而被革職。并州刺史[段熲荐董卓于](../Page/段熲.md "wikilink")[公府](../Page/三公.md "wikilink")，司徒[袁隗辟为掾](../Page/袁隗.md "wikilink")。先後升為[-{并}-州刺史](../Page/并州.md "wikilink")，[河東](../Page/河東郡_\(中國\).md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")。

### 討伐黄巾军

[中平元年](../Page/中平.md "wikilink")（185年），[漢靈帝封董卓为](../Page/漢靈帝.md "wikilink")[中郎将](../Page/中郎将.md "wikilink")，命他讨伐[黄巾军](../Page/黄巾军.md "wikilink")，却失败，然后被免职，后来[韩遂和](../Page/韩遂.md "wikilink")[边章起兵凉州](../Page/边章.md "wikilink")，董卓再度被任为中郎将，隨破虜將軍[張溫討伐](../Page/張溫_\(東漢\).md "wikilink")。利用敵方因為出現[流星而萌生退意](../Page/流星.md "wikilink")，主動出擊，斬殺數千人。於追擊時為羌人圍困，利用水壩蓄水，表面用作捕魚，實則掩人耳目在水底行軍成功撤退，並且以水壩決堤阻止追兵。在張溫軍中唯一全師而還，封斄鄉（[雍州](../Page/雍州.md "wikilink")[武功](../Page/武功縣.md "wikilink")）[侯](../Page/侯.md "wikilink")，邑千戶。中平五年（188年），韩遂和边章再度來犯，封董卓為[前將軍](../Page/前将军.md "wikilink")，與[左將軍](../Page/左將軍.md "wikilink")[皇甫嵩大破韩遂等](../Page/皇甫嵩.md "wikilink")。中平六年（189年），先後封為[少府](../Page/少府.md "wikilink")、-{并}-州[牧](../Page/州牧.md "wikilink")，因為不願意把兵權交給皇甫嵩，都拒絕領受。心知天下必將大亂，擁兵自重，駐兵[河東](../Page/河東郡_\(中國\).md "wikilink")，靜待時機。

### 入主洛陽

中平六年（189年），[何进欲除](../Page/何进.md "wikilink")[宦官](../Page/宦官.md "wikilink")，但是為其妹[何太后所阻挠](../Page/灵思皇后.md "wikilink")，所以請董卓領兵入宫作[兵諫](../Page/兵諫.md "wikilink")，结果何进先被宦官杀掉。董卓見[袁術放火燒宮的火光知道亂事已經生起](../Page/袁術.md "wikilink")，於是引兵急進，隨即找到被宦官虜出的[少帝和](../Page/劉辯.md "wikilink")[陳留王](../Page/汉献帝.md "wikilink")（未来的[獻帝](../Page/汉献帝.md "wikilink")）二人。初入洛陽時兵力只有3千人，為求營造大軍壓境的場面以震懾鄰近諸侯，每晚令士兵出城，翌日再大張旗鼓入城，令到[洛陽全城有大軍源源不絕進軍之虛況](../Page/洛陽.md "wikilink")。不久令其弟[董旻聯合](../Page/董旻.md "wikilink")[吳匡殺掉](../Page/吳匡.md "wikilink")[上司](../Page/上司.md "wikilink")[何苗](../Page/何苗.md "wikilink")，又招攬[呂布殺掉](../Page/呂布.md "wikilink")[丁原](../Page/丁原.md "wikilink")，很快就吞併附近兩大軍閥兵力。隨後董卓废少帝，立刘协即位（是為汉献帝），且不久就弒害少帝及何太后，专断朝政。

董卓迁[太尉](../Page/太尉.md "wikilink")，领前将军事，更封**郿侯**。董卓既已掌權，亦思拉攏豪傑賢士，協助遭[黨錮之禍事件受到委屈的志士](../Page/党锢之祸.md "wikilink")[陳蕃](../Page/陳蕃.md "wikilink")、[竇武還有](../Page/竇武.md "wikilink")[李膺等人申冤與平反](../Page/李膺_\(東漢\).md "wikilink")。

不久进封为[相国](../Page/東漢相國、丞相列表.md "wikilink")，董卓母为**池阳君**。後來命令[荀爽和](../Page/荀爽.md "wikilink")[蔡邕等人赴任朝廷官職](../Page/蔡邕.md "wikilink")；而後[袁紹與董卓發生爭執](../Page/袁紹.md "wikilink")，隻身離開雒陽，董卓本想殺害袁紹，經過手下[伍瓊和](../Page/伍瓊.md "wikilink")[周毖等勸說](../Page/周毖.md "wikilink")，乃改以懷柔手段安撫之，命袁紹為[渤海](../Page/渤海.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")，同時也提拔另一批名士為官，如[陈留太守](../Page/陳留郡.md "wikilink")[張邈](../Page/张邈.md "wikilink")、[冀州](../Page/冀州_\(古代\).md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")[韓馥和](../Page/韓馥.md "wikilink")[豫州刺史](../Page/豫州.md "wikilink")[孔伷等人](../Page/孔伷.md "wikilink")，後來這些人卻全部成為日後討伐董卓的主力。与此同时，董卓自己的亲信仅为列校，并未被董卓提拔。

### 聯軍討伐

獻帝[初平元年](../Page/初平.md "wikilink")（190年），關東聯軍以討董為名起兵\[6\]，但大多並未對董卓發兵；190年1月17日，董卓遷都長安，董卓知道自己的所作所为得不到众人支持，就想以强力使大家臣服。董卓派兵到阳城，时值二月社，许多百姓出来参与祭祀活动，董卓军队将他们全部砍头，并驾着百姓的牛车，装载妇女财物，把人头系在车辕上，号称斩获贼寇\[7\]。[曹操起兵追擊](../Page/曹操.md "wikilink")，在[滎陽](../Page/滎陽郡.md "wikilink")[汴水遭受](../Page/汴水.md "wikilink")[徐榮](../Page/徐榮_\(東漢\).md "wikilink")[擊敗](../Page/荥阳之战_\(190年\).md "wikilink")，董卓虐杀被俘虏的关东联军士兵\[8\]\[9\]\[10\]，聯軍也發生內讧而解散。

### 虎狼末路

董卓在朝野內外都廣佈親信，僭用近似天子的服飾及車駕，呼召[三台](../Page/三台_\(職官\).md "wikilink")，[尚書以下](../Page/尚書.md "wikilink")[官員自行繞過朝廷到董卓家中議事](../Page/官員.md "wikilink")\[11\]，董卓與官員言語間略有不合即被當場殺死\[12\]，引起朝野不滿。[司徒](../Page/司徒.md "wikilink")[王允设](../Page/王允.md "wikilink")[反間計](../Page/反間計.md "wikilink")，挑撥董卓大将[吕布杀死董卓](../Page/吕布.md "wikilink")（在《[三國演義](../Page/三國演義.md "wikilink")》，呂布與董卓關係變得惡劣是因為受到義父王允所命的虛構人物美女[貂蟬所挑撥](../Page/貂蟬.md "wikilink")），结果成功。根據史書記載，董卓身軀肥胖，棄屍後，陳屍示眾；守屍的士兵在董卓肚臍眼中插上燈芯，點燃照明，持續數天。

## 后事

董卓餘党[李傕和](../Page/李傕.md "wikilink")[郭汜带兵进城](../Page/郭汜.md "wikilink")，杀害王允，並把持朝廷大权。李傕等人把董卓骨灰合斂一棺殮葬，殮葬當天，大風大雨，雷電劈中其棺木，水流入墓穴，漂浮其棺木。

## 家庭

  - [董君雅](../Page/董君雅.md "wikilink")，董卓之父，[潁川](../Page/颍川郡.md "wikilink")[綸氏](../Page/綸氏縣.md "wikilink")[尉](../Page/都尉.md "wikilink")。
  - [池陽君](../Page/池陽君.md "wikilink")，董卓之生母，只知封號，未知其姓氏（一說姓牛），年九十，於[郿塢塢門被斬首](../Page/郿塢.md "wikilink")。
  - [董擢](../Page/董擢.md "wikilink")，字孟高，董卓之兄，早卒。
  - [董旻](../Page/董旻.md "wikilink")，字叔穎，董卓之弟，隨董卓征戰，後為[皇甫嵩斬殺於郿塢](../Page/皇甫嵩.md "wikilink")。
  - [董璜](../Page/董璜.md "wikilink")，董卓之姪，董擢之子，隨董卓征戰，於郿塢塢門被斬首。
  - [牛輔](../Page/牛輔.md "wikilink")，董卓女婿，董卓死後帶領董卓餘部，後左右見財起殺機，獻其首級到長安。
  - [呂布](../Page/呂布.md "wikilink")，董卓義子，與董卓侍婢私通，又受到董卓擲戟羞辱，與王允同謀殺董卓。
  - 董氏，董卓之女，後嫁牛輔。
  - 董某（171年生），董卓子，早亡。\[13\]
  - 董某，董卓子，董白父。
  - 董某，董卓子，董卓孙（见下）之父。未详与董白父是否一人。
  - 董某（190年生），董卓幼子，妾室所出，襁褓中即封侯。
  - [董白](../Page/董白.md "wikilink")（176年后生），董卓孫女，未行[笄禮就被封為](../Page/笄禮.md "wikilink")[渭陽君](../Page/董白.md "wikilink")，印綬為董璜作使者所授。
  - 董某（186年生），董卓孙，董卓爱之如亲子。被诛。\[14\]

## 部下

  - [華雄](../Page/華雄.md "wikilink")，[都督](../Page/都督.md "wikilink")，胡軫與呂布內鬥被孫堅斬殺。
  - [劉囂](../Page/劉囂_\(東漢\).md "wikilink")，司隸校尉，領董卓命誅殺及充公為子不孝，為臣不忠，為吏不清，為弟不順者的財物。
  - [李儒](../Page/李儒.md "wikilink")，東漢時博士，曾為弘農王[劉辯的郎中令](../Page/劉辯.md "wikilink")，被董卓下令奉上毒酒害死劉辯，演義設定為董卓女婿。
  - [田儀](../Page/田儀.md "wikilink")，主簿，因與董卓奴婢投向其屍被[王允等人所殺](../Page/王允.md "wikilink")。
  - [牛輔](../Page/牛輔.md "wikilink")，董卓女婿，董卓死後帶領董卓餘部，後左右見財起殺機，獻其首級到長安。
      - [董承](../Page/董承.md "wikilink")，原牛辅的部将，牛辅死后开始与董卓旧部争夺长安的主导权。
      - [董越](../Page/董越_\(汉朝\).md "wikilink")，中郎將，被牛輔懷疑欲忌害他而被殺。
  - [王允](../Page/王允.md "wikilink")，與呂布同謀殺董卓。不寬恕董卓餘黨，導致餘黨反撲，王允和其家族亦被處死，關中亦大亂。
      - [徐榮](../Page/徐榮_\(東漢\).md "wikilink")，唯一擊敗孫堅和曹操的董卓部下，牛輔死後王允派徐荣和胡軫抵抗郭汜李傕張濟等，徐榮戰死。
      - [胡軫](../Page/胡軫.md "wikilink")，[東郡太守](../Page/東郡.md "wikilink")，與呂布行軍時內鬥，被孫堅擊敗，牛輔死後隨王允抗郭汜、李傕等，胡軫戰敗投降。
  - [呂布](../Page/呂布.md "wikilink")，董卓義子，與董卓侍婢私通，又受到董卓擲戟羞辱，與王允同謀殺董卓。
      - [李肅](../Page/李肃_\(东汉\).md "wikilink")，曾參與誅殺董卓，在攻擊牛輔時因戰敗被呂布誅殺。
  - [李傕](../Page/李傕.md "wikilink")，在董卓被呂布、王允聯合所殺之後，與同僚郭汜、張濟等人合作攻進長安。
      - [賈詡](../Page/賈詡.md "wikilink")，董卓死后曾劝李傕等回击长安，有毒士之称，黄初四年六月去世。
      - [楊奉](../Page/楊奉.md "wikilink")，原李傕部屬，後叛離李傕，護送天子東歸。
      - [段煨](../Page/段煨.md "wikilink")，護送天子東歸，和楊奉中途內閧，為郭汜領兵相救。
      - [楊定](../Page/楊定_\(東漢\).md "wikilink")，[鎮南將軍](../Page/鎮南將軍.md "wikilink")，李傕殺樊稠後為求自保，護送天子東歸。投奔袁術和呂布，最終被劉備所殺。
      - [李蒙](../Page/李蒙_\(东汉\).md "wikilink")，與李傕攻入長安，後為李傕猜忌所殺。
      - [王方](../Page/王方.md "wikilink")，與李傕攻入長安。
  - [樊稠](../Page/樊稠.md "wikilink")，與李傕攻入長安，後為李傕猜忌所殺。
  - [郭汜](../Page/郭汜.md "wikilink")，校尉，牛輔死後與李傕內鬥，大耗涼州軍力。
      - [伍習](../Page/伍習.md "wikilink")，郭汜的部將，反叛郭汜，並率軍襲殺了郭汜。
  - [張濟](../Page/张济_\(东汉\).md "wikilink")，校尉，牛輔死後李傕與郭汜內鬥，張濟從中調解。張濟引兵入荊州劉表攻南陽，中流矢而死。
      - [張繡](../Page/張繡.md "wikilink")，張濟侄子,張濟戰死,接管了張濟的軍隊，佔據宛城，與劉表聯合。
  - [張楊](../Page/张杨_\(东汉\).md "wikilink")，多次迎接獻帝，後因欲助呂布對抗曹操，為部下楊醜所殺。
  - [周毖](../Page/周毖.md "wikilink")、[伍瓊](../Page/伍瓊.md "wikilink")，二人向董卓提拔一眾軍閥，但都聯合反董，董卓以通敵殺害。
  - [楊彪](../Page/楊彪.md "wikilink")、[趙謙](../Page/赵谦.md "wikilink")，二人反對遷都長安，不獲董卓接納。

## 艺术形象

### 戲劇

  - 香港[邵氏电影](../Page/邵氏兄弟.md "wikilink")《[貂蟬](../Page/貂蟬_\(电影\).md "wikilink")》（1958年）：由[羅維飾演](../Page/羅維_\(導演\).md "wikilink")。
  - 香港[麗的電視台電視劇](../Page/麗的電視.md "wikilink")《[三國春秋](../Page/三國春秋.md "wikilink")》（1976年）：由[陈有后飾演](../Page/陈有后.md "wikilink")。
  - 香港亚洲电视剧《[貂蝉](../Page/貂蟬_\(1987年电視劇\).md "wikilink")》（1987年）：由[王伟飾演](../Page/王伟.md "wikilink")。
  - 台灣[中視電視劇](../Page/中國電視公司.md "wikilink")《[貂蟬](../Page/貂蟬_\(1988年电視劇\).md "wikilink")》（1988年）：由[寇世勳飾演](../Page/寇世勳.md "wikilink")。
  - 中國[太原电视台電視劇](../Page/太原电视台.md "wikilink")《關公》（1993年）：由[徐锦荣飾演](../Page/徐锦荣.md "wikilink")。
  - 中國[中央電視台電視劇](../Page/中央電視台.md "wikilink")《[三國演義](../Page/三国演义_\(电视剧\).md "wikilink")》（1994年）：由[里坡飾演](../Page/里坡.md "wikilink")。
  - 台灣[華視電視劇](../Page/中華電視公司.md "wikilink")《[三國英雄傳之關公](../Page/三國英雄傳之關公.md "wikilink")》（1996年）：由[楊群飾演](../Page/楊群.md "wikilink")。
  - 电视剧《[曹操](../Page/曹操_\(1999年电视剧\).md "wikilink")》（1999年）：由[王纪文飾演](../Page/王纪文.md "wikilink")。
  - 中國電視劇《[呂布與貂蟬](../Page/呂布與貂蟬.md "wikilink")》（2001年）：由[德力格尔飾演](../Page/德力格尔.md "wikilink")。
  - 中國電視劇《[貂蟬](../Page/貂蟬_\(2002年电視劇\).md "wikilink")》（2002年）：由[韩再峰飾演](../Page/韩再峰.md "wikilink")。
  - 电视剧《[曹操与蔡文姬](../Page/曹操与蔡文姬.md "wikilink")》（2002年）：由[吕晓禾飾演](../Page/吕晓禾.md "wikilink")。
  - 中国中央电视台电视剧《[武圣关公](../Page/武圣关公.md "wikilink")》（2004年）：由[韩伯晨飾演](../Page/韩伯晨.md "wikilink")。
  - 台灣[民視](../Page/民間全民電視公司.md "wikilink")/[八大電視劇](../Page/八大電視.md "wikilink")《[終極三國](../Page/終極三國.md "wikilink")》（2009年）：由[陳博正飾演](../Page/陳博正.md "wikilink")。
  - 中國電視劇《[三國](../Page/三国_\(电视剧\).md "wikilink")》（2010年，又稱《新三國》）：由[呂曉禾飾演](../Page/呂曉禾.md "wikilink")。
  - 电视剧《[曹操](../Page/曹操_\(电视剧\).md "wikilink")》（2014年）：由[石黎明飾演](../Page/石黎明.md "wikilink")。
  - 中國[湖南衛視電視劇](../Page/湖南衛視.md "wikilink")《[武神趙子龍](../Page/武神赵子龙.md "wikilink")》（2016年）：由[韓東飾演](../Page/韓東.md "wikilink")。
  - 網路劇《[終極三國](../Page/終極三國_\(2017年\).md "wikilink")》（2017年）：由[姚卓君飾演](../Page/姚卓君.md "wikilink")。
  - 香港电影《[真·三國無雙](../Page/真·三國無雙_\(電影\).md "wikilink")》（2018年）：由[林雪飾演](../Page/林雪.md "wikilink")。

### 動漫遊戲

  - [真·三國無雙系列](../Page/真·三國無雙系列.md "wikilink") /
    [無雙OROCHI系列](../Page/無雙OROCHI系列.md "wikilink")（[光榮公司開發](../Page/光榮公司.md "wikilink")，[堀之紀配音](../Page/堀之紀.md "wikilink")）
  - [三國志](../Page/三國志_\(動畫電影\).md "wikilink")
  - [三國演義](../Page/三國演義_\(動畫\).md "wikilink")
  - 《[橫山光輝三國志](../Page/橫山光輝三國志.md "wikilink")》（[橫山光輝](../Page/橫山光輝.md "wikilink")）
  - 《[蒼天航路](../Page/蒼天航路.md "wikilink")》（[王欣太](../Page/王欣太.md "wikilink")）
  - 《[火鳳燎原](../Page/火鳳燎原.md "wikilink")》（[陳某](../Page/陳某.md "wikilink")）

## 評價

  - 民謠曰：「千里草（董），何青青，十日卜（卓），尤不生（不得生）。」\[15\]\[16\]\[17\]
  - [王粲](../Page/王粲.md "wikilink")：「昔大人见临洮而铜人铸，临洮生卓而铜人毁；世有卓而大乱作，大乱作而卓身灭，抑有以也
    。」
  - [郑泰](../Page/郑泰.md "wikilink")：「董卓强忍寡义，志欲无餍。」
  - [盖勋](../Page/盖勋.md "wikilink")：「昔伊尹、霍光权以立功，犹可寒心。足下小丑，何以终此？贺者在门，吊者在庐，可不慎哉！」（《后汉书·虞傅盖臧列传第四十八》）
  - [荀彧](../Page/荀彧.md "wikilink")：「卓暴虐已甚，必以乱终，无能为也。」（《三国志·魏书·荀彧荀攸贾诩传第十》）
  - [荀攸](../Page/荀攸.md "wikilink")：「董卓骄忍无亲，虽资强兵，实一匹夫耳。」（《资治通鉴·卷六十》）
  - [蔡邕](../Page/蔡邕.md "wikilink")：「董公性刚而遂非，终难济也。」（《后汉书·蔡邕列传》）
  - [王允](../Page/王允.md "wikilink")：「卓，国之大贼，杀主残臣，天地所不祐，人神所同疾。」
  - [皇甫郦](../Page/皇甫酈.md "wikilink")：「昔有穷[后羿恃其善射](../Page/后羿.md "wikilink")，不思患难，以至于毙。近董公之强，明将军目所见，内有王公以为内主，外有董旻、承、璜以为鲠毒，[吕布受恩而反图之](../Page/吕布.md "wikilink")，斯须之间，头县竿端，此有勇而无谋也。」
  - [孙权](../Page/孙权.md "wikilink")：「天降丧乱，皇纲失叙，逆臣乘衅，劫夺国柄，始於董卓，终於曹操，穷凶极恶，以覆四海，至令九州幅裂，普天无统，民神痛怨，靡所戾止。」（《三国志·卷四十七·吴书二·吴主传第二》）
  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")》作者[陳壽評曰](../Page/陳壽.md "wikilink")：「董卓狼戾賊忍，暴虐不仁，自書契已來，殆未之有也。」
  - [刘渊](../Page/刘渊.md "wikilink")：「黄巾海沸于九州，群阉毒流于四海，董卓因之肆其猖勃，曹操父子凶逆相寻。」（《晋书·卷一百一·载记第一》）
  - [陆机](../Page/陆机.md "wikilink")：「远惟王莽篡逆之事，近览董卓擅权之际，亿兆悼心，愚智同痛。」
  - [裴松之](../Page/裴松之.md "wikilink")：「桀、纣无道，秦、莽纵虐，皆多历年所，然后众恶乃著。董卓自窃权柄，至于陨毙，计其日月，未盈三周，而祸崇山岳，毒流四海。其残贼之性，寔豺狼不若。」（《三国志·魏书·荀彧荀攸贾诩传第十》）
  - 《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")》作者[范晔對董卓早年的性格評為](../Page/范晔.md "wikilink")“麤\[18\]猛有謀”。又評曰：「董卓初以虓虎闞為情，因遭崩剝之埶，故得蹈藉彞倫，毀裂畿服。夫以刳肝斮趾之性，則腢生不足以厭其快，然猶折意縉紳，遲疑陵奪，尚有盜竊之道焉。及殘寇乘之，倒山傾海，昆岡之火，自茲而焚，版蕩之篇，於焉而極。嗚呼，人之生也難矣！天地之不仁甚矣！」
  - [常璩](../Page/常璩.md "wikilink")：「汉末大乱，雄杰并起。若董卓、吕布、二袁、韩、马、张、杨、刘表之徒，兼州董郡，众动万计，叱咤之间，皆自谓汉祖可踵，桓、文易迈。」
  - [李世民](../Page/李世民.md "wikilink")：「至如[赵高之殒二世](../Page/赵高.md "wikilink")，董卓之鸩弘农，人神所疾，异代同愤。」（《全唐文·卷四》）
  - [高适](../Page/高适.md "wikilink")：「董卓地兼形胜，手握兵钤，颠而不扶，祸则先唱。兴晋阳之甲，君侧未除；入洛阳之宫，臣节如扫。至乃发掘园寝，逼辱妃嫔。太后之崩，岂称天命！宏农之废，孰谓人心？敢讽朝廷，以自尊贵；大肆剽虏，以极诛求。焚烧都邑，驰突放横。衣冠冻馁，倚死墙壁之间；兆庶困穷，生涂草莽之上。於是天地愤怒，鬼神号哭。而山东义旗，攘袂争起，连州跨郡，皆以诛卓为名。故兵挫於孙坚，气夺於袁绍。僭拟与服，党助奸邪，驱蹙东人，胁帝西幸。淫刑以逞，有汤镬之甚，要之糜烂，刳剔异端。乃谓汉鼎可移，郿坞方盛，殊不知祸盈恶稔，未或不亡。故神赞允诚，天假布手，母妻屠戮，种族无留。悬首燃脐，遗臭万代，骨肉灰烬，不其快哉！」（《后汉贼臣董卓庙议》）
  - [刘知几](../Page/刘知几.md "wikilink")：「汉之有董卓，犹秦之有赵高。」
  - [苏轼](../Page/苏轼.md "wikilink")：「衣中甲厚行何惧，坞里金多退足凭；毕竟英雄谁得似，脐脂自照不须灯。」
  - [钱时](../Page/钱时.md "wikilink")：「卓，诚巨奸，无所逃罪也。若真能感悟自悔，其非收召诸贤，倾心委倚，使朝廷之上一变而为君子之规模，宗社奠安，海宇清晏，不特身免刑戮，亦可长保禄位。盖愆补过，尚庶几焉而卓则不如是也。呜呼！亦愚矣。」（《两汉笔记》）
  - [郝经](../Page/郝经.md "wikilink")：「卓为羿莽而奸计不足，其暴戾淫虐过之……自昔国亡驱除之际未有若斯之乱且酷也。」「召戎起衅。运极厄防。祲塞风饕，虎跃鲸沛。逆鈇淬日，凶锋扫孛。翻覆宗社，废立君主。血蔑咸京，金盈郿坞。岩岩公师，烈烈尚父。虽伏天诛，竟委皇纲。」（《续后汉书》）
  - [罗贯中](../Page/罗贯中.md "wikilink")：「董卓迁都汉帝忧，生灵滚滚丧荒丘。狗衔骸骨筋犹动，乌啄骷髅血尚流。郿坞追魂凭李肃，宫门取命有温侯。奸雄已死戈矛下，直到如今骂未休。」「霸业成时为帝王，不成且作富家郎。谁知天意无私曲，郿坞方成已灭亡。」
  - [丁耀亢](../Page/丁耀亢.md "wikilink")：「卓近羌，粗勇无人理。当时不内召，直一番将耳。汉鼎将移，如篱落不牢，而虎狼入之，遂以成荼毒弑废之祸。及坞守虏，自谓大事不成则退以自老，何异曹爽不失富家翁之言？真一粗莽蠢之物耳！燃脐达旦，脂膏自煎，何快也！」（《天史》）
  - [蔡东藩](../Page/蔡东藩.md "wikilink")：「山东兵起，董卓遣将出御，未闻败衄，而忽议西迁，意者其即由贼胆心虚，有以慑其魄而夺其气欤？然于伍孚行刺，则杀之；于周毖伍琼之进谏，则亦杀之；于袁隗袁基之有关绍术，则又杀之；穷凶极恶，何其残忍乃尔？且屠戮富人，焚毁宫室，二百里内，不留鸡犬，虽如秦政项羽立暴虐，亦未有过于是者。」

## 注释

## 參考文獻

  - 《[后汉书](../Page/后汉书.md "wikilink")·[卷七十二·董卓列傳第六十二](../Page/s:後漢書/卷72.md "wikilink")》
  - 《[三国志](../Page/三国志.md "wikilink")·[魏書六·董二袁劉傳](../Page/s:三國志/卷06.md "wikilink")》
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")·[漢紀五十一](../Page/s:資治通鑑/卷059.md "wikilink")》
  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")·[漢紀五十二](../Page/s:資治通鑑/卷060.md "wikilink")》
  - [史雙元、劉漢龍【民脂民膏：董卓】](http://haodoo.net/?M=book&P=16O1)

[Category:东汉太尉](../Category/东汉太尉.md "wikilink")
[Category:東漢政治人物](../Category/東漢政治人物.md "wikilink")
[Category:東漢軍事人物](../Category/東漢軍事人物.md "wikilink")
[D](../Category/东汉太守.md "wikilink")
[Category:三國政治人物](../Category/三國政治人物.md "wikilink")
[Category:三國軍事人物](../Category/三國軍事人物.md "wikilink")
[Category:三國遇刺身亡者](../Category/三國遇刺身亡者.md "wikilink")
[Category:岷县人](../Category/岷县人.md "wikilink")
[Zhuo](../Category/董姓.md "wikilink")
[Category:弒君者](../Category/弒君者.md "wikilink")

1.  《后汉书·董卓传》：“论曰：董卓初以虓虎阚为情，因遭崩剥之势，故得蹈藉彝伦，毁裂畿服。夫以刳肝斫趾之性，则群生不足以厌其快，然犹折意缙绅，迟疑陵夺，尚有盗窃之道焉。及残寇乘之，倒山倾海，昆冈之火，自兹而焚，《版》、《荡》之篇，于焉而极。呜呼，人之生也难矣！天地之不仁甚矣！”
2.  《後漢書》卷72：为州兵马掾，常徼守塞下。 注：兵马掾是郡吏，不是州吏，《後漢書》有誤。
3.  《三國志》卷6引《吳書》：郡召卓为吏，使监领盗贼。胡甞出钞，多虏民人。
4.  《太平御览》卷477引《董卓别传》作"五官中郎"
5.  《太平御览》卷477引《董卓别传》：太常张奂将师北征，表卓为军司马。从军行，卓手斩购募羌酋，拜五官中郎，赐缣九十匹。卓叹曰：「为者则己，有者则士。」悉以缣分与兵吏。
6.  《[三國演義](../Page/三國演義.md "wikilink")》中記述“十八路诸侯共讨董卓”，實際上只有13路
7.  《太平御览》卷492引《董卓别传》：卓知所爲不得遠近，意欲以力服之，遣兵到陽城。時适二月社，民皆各在其社下祈祠，悉就斷頭，駕其家車牛，載其婦女財物，以斷頭系車轅，雲大獲賊。
8.  《后汉书》卷72：生禽颍川太守李旻，亨之。卓所得义兵士卒，皆以布缠里，倒立于地，热膏灌杀之。
9.  《三国志》卷6注引《献帝纪》：卓获山东兵，以猪膏涂布十余匹，用缠其身，然后烧之，先从足起。卓获山东兵，以猪膏涂布十余匹，用缠其身，然后烧之，先从足起。
10. 《太平御览》卷645引《英雄记》：董卓攻得李昊、张安，毕圭苑中生烹之。二人临入鼎，相谓曰：“不同日生，而同日烹。”
11. 《后汉纪》卷26：呼召三台、尚书以下，皆诣卓府启事，然后得行。
12. 《后汉书》卷72：虐刑滥罚，睚眦必死，群僚内外莫能自固。
13. 《三国志·司马朗传》载董卓对[司马朗](../Page/司马朗.md "wikilink")（生于171年）语“卿与吾亡儿同岁，几大相负！”
14. 《[太平御览·卷356◎兵部八十七○甲下](../Page/s:太平御覽/0356.md "wikilink")》引《卓别传》：卓孙年七岁，爱以为己子，为作小铠胄，使骑駃騠马，与玉甲一具，俱出入，以为麟驹凤雏；至杀人之子，如搔虱耳。
15. 意思1：董卓，你活著還不如死了好。
16. 意思2：董卓，你怎麼還沒死？
17. 意思3：董卓，你做這般的壞事天地難容，快死吧！
18. 粗的異體字